\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
% \usetheme[titleprogressbar]{m}

\usepackage[brazil]{babel} % Figure -> Figura
\usepackage{microtype}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{changepage}
% \usepackage{appendixnumberbeamer}
% \usepackage{xspace}
% \usepackage{setspace}

% =========================
% Configurações dos pacotes
% =========================

\setbeamercolor{normal text}{fg=black!97}
\setbeamercolor{palette secondary}{fg=white, bg=mDarkTeal}
\setbeamercolor{frametitle}{parent=palette secondary}

\title{Vinculação Teórico-prática de Objetos de Aprendizagem em ADAPTFARMA}
\author{%
	Yuri Sganzerla Somacal \\
	Orientador: Dr. Rômulo César Silva}
\date{}
\institute{%
	Universidade Estadual do Oeste do Paraná --- Câmpus Foz do Iguaçu
	\par
	Centro de Engenharias e Ciências Exatas
	\par
	Ciência da Computação
	\par
	Trabalho de Conclusão de Curso}

\setbeamertemplate{footline}[text line]{%
	\fontsize{6}{6}\selectfont
	\parbox{\linewidth}{\vspace*{-12pt}\insertsection\hfill\insertsubsection\hfill\insertpagenumber}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% ===================
% Início do documento
% ===================

\begin{document}
\maketitle
\begin{frame}{Sumário}
	\footnotesize
	\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Introdução}
	\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
		\item Muitos alunos possuem computadores em seus domicílios
		\item Acesso fácil à Internet
		\item Desenvolvimento de softwares educacionais se torna válido
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
	Vários tipos de recursos ou softwares voltados para a área de Educação:
	\begin{itemize}
		\item Sistemas de \textit{electronic learning} (\textit{e-learning})
		\item Jogos Educacionais
		\item Sistemas Tutores Inteligentes (STIs)
		\item Objetos de Aprendizagem (OAs)
		\item Ferramentas de Autoria
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Revisão Bibliográfica}
	\subsection{Sistemas Tutores Inteligentes}
		\begin{frame}{Sistemas Tutores Inteligentes (STIs)}
			Softwares voltados à Educação que incorporam elementos de Ciência da Computação (Inteligência Artificial), Psicologia Cognitiva e teorias de aprendizagem
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.20]{imagens/areas-sti.png}
				\caption{Elementos constituintes de um STI. Fonte:~\citeonline{Silva2015}}
			\end{figure}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Definição}
			\citeonline{Ma2014}, baseados nos estudos de \citeonline{Shute1994} e \citeonline{Sottilare2013}, definem que o conceito de Sistema Tutor Inteligente é um sistema de computador que para cada estudante:
			\begin{enumerate}
				\item Realiza funções de tutoria e, se necessário, provê \textit{feedback} ou dicas
				\item Constrói um modelo dos estados psicológicos do estudante
				\item Emprega a modelagem do estudante para \textbf{adaptar} e \textbf{aprimorar} as funções de tutoria
			\end{enumerate}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Origens}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Início da década de 1970
				\item SCHOLAR: desenvolvido por Jaime Carbonell e permitia explorar características geográficas da América do Sul
				\item SCHOLAR percorria uma rede semântica de conhecimentos geográficos para gerar respostas individualizadas, em linguagem natural, a cada aluno que interagisse com o sistema
				\item GUIDON: criado por William Clancey, foi o primeiro STI baseado em sistema especialista e ensinava conceitos médicos
				\item GUIDON serviu como base para diversos tutores médicos futuros
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Arquitetura dos STIs}
			Desde a segunda metade da década de 1980, há um consenso entre os pesquisadores da área de que esse tipo de sistema emprega pelo menos quatro módulos:
			\begin{itemize}
				\item módulo especialista
				\item módulo do estudante
				\item módulo tutor
				\item módulo de interface
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Módulo Especialista}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Mantém o conhecimento específico relevante ao domínio da aplicação
				\item Codificando e representando as informações a serem aplicadas
				\item Fornece a fonte de conhecimento que será apresentado ao aluno
				\item Capacita ao tutor a avaliação do estudante
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Módulo do Estudante}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Atua dinamicamente no aprendizado do aluno
				\item Coleta dados sobre desempenho e capacidade de aprendizado
				\item Transfere esses dados ao módulo especialista para aprimorar a representação do conhecimento do domínio
				\item Fonte de informações sobre o estudante
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Módulo Tutor}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Gerencia as interações do estudante com o sistema
				\item Modifica as possíveis ações que o sistema executará
				\item Adapta o ambiente de estudo
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Módulo de Interface}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Onde ocorre a interação do estudante com o sistema
				\item Mouse, teclado etc.
				\item Preferencialmente deve ser de fácil usabilidade
			\end{itemize}
		\end{frame}

	\subsection{Objetos de Aprendizagem}
		\begin{frame}{Objetos de Aprendizagem (OAs)}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Entidades que podem ser distribuídas pela Internet e, assim, atingir várias pessoas, com potencial no âmbito de \textbf{reusabilidade}, \textbf{adaptabilidade} e \textbf{escalabilidade}
				\item Ideia principal de reuso em várias situações
				\item Possibilitam a construção de componentes que podem ser futuramente expandidos e reutilizados
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Classificação}
			\citeonline{Wiley2002} aponta também que cada OA possui certas qualidades e, portanto, suas próprias classificações. Baseado nessa ideia, foi definida uma taxonomia para OAs:
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item \textbf{Fundamental}: um conceito de aprendizagem básico e estático, como uma imagem ou texto
					\item \textbf{Combinação fechada}: um tipo mais próximo da realidade, como um vídeo
					\item \textbf{Combinação aberta}: junção dos tipos fundamental e combinação fechada, como uma página web contendo imagens, vídeos e texto, por exemplo
					\item \textbf{Gerador de apresentação}: mais dinâmico e interativo, como um \textit{applet} Java
					\item \textbf{Gerador de instrução}: focado na prática de qualquer tipo de procedimento, geralmente representado por meio de exercícios
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Requisitos Básicos}
			Funcionalmente, têm-se discutido sobre os requisitos que um OA deve ter:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Acessibilidade}: mediante uso de metadados, deve proporcionar fácil acesso e armazenamento
				\item \textbf{Reusabilidade}: deve funcionar em variados contextos de aprendizagem
				\item \textbf{Interoperabilidade}: deve ser independente dos meios de distribuição e dos sistemas gerenciadores de conhecimento
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Metadados}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Um conjunto de dados que fornece informações sobre outros dados
				\item Para OAs, se referem a um conjunto de palavras-chave, atributos e dados descritivos que informam sobre os autores, aprendizes e sistemas
				\item Exemplos: autor, título, data de publicação
				\item A principal vantagem no emprego de metadados é ajudar alunos, professores e computadores a encontrarem OAs relevantes em suas respectivas áreas de interesse
			\end{itemize}
		\end{frame}

	\subsection{Ferramentas de Autoria}
		\begin{frame}{Ferramentas de Autoria}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Segundo \citeonline{W3C2015}, ferramenta de autoria é uma aplicação ou um conjunto de aplicações, web ou não, empregada por autores de conteúdo para criar ou manipular conteúdo web para ser usado por outras pessoas
				\item Facilitam a criação de materiais digitais de ensino
				\item Disponibilização rápida e eficaz de materiais para aprendizes
				\item Possuem suporte a metadados para que os recursos gerados sejam facilmente encontrados, adaptados e reusados
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Requisitos Básicos}
			Para \citeonline{Murray2003}, ferramentas de autoria devem suportar características similares às características de objetos de aprendizagem:
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item \textbf{Acessibilidade}: fornecimento de material de forma fácil e em tempo razoável
				\item \textbf{Reusabilidade}: se o material didático gerado pode ser reutilizado em outros contextos diferentes do qual foi concebido
				\item \textbf{Interoperabilidade}: se o recurso consegue operar de forma independente ao sistema
				\item \textbf{Gerenciabilidade}: se o sistema é capaz de capturar informações sobre o aprendiz e sobre a sessão de estudo
				\item \textbf{Durabilidade e escalabilidade}: se a ferramenta permanecerá utilizável conforme a evolução de tecnologias e padrões
			\end{itemize}
		\end{frame}

\section{Conceitos da Solução}
	\subsection{A Ferramenta de Autoria ADAPTFARMA}
		\begin{frame}{A Ferramenta de Autoria ADAPTFARMA}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Versão modificada de FARMA (Ferramenta de Autoria para a Remediação de erros com Mobilidade na Aprendizagem), uma ferramenta de autoria web destinada à criação e manutenção de objetos de aprendizagem
				\item Os OAs criados em ADAPTFARMA são compostos de:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Páginas web de introdução}: apresentam textos, imagens e vídeos
					\item \textbf{Páginas web de exercício}: conjunto de questões relevantes ao assunto do OA
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Arquitetura de ADAPTFARMA}
			A arquitetura de software de ADAPTFARMA é formada por três módulos principais:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Módulo de autoria}: responsável por fazer a interface entre o professor-autor e ADAPTFARMA por meio de um editor WYSIWYG, onde são criados as introduções e exercícios
				\item \textbf{Módulo de interação}: realiza a interface entre aluno e OA, reunindo introdução, enunciados, questões e remediações, para formar uma sequência de páginas web
				\item \textbf{Módulo de monitoramento/acompanhamento}: propicia ao professor avaliar os estudantes através de relatórios de avaliação e retroação a repostas
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Principais Funcionalidades}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Criação e edição de objetos de aprendizagem
				\item Manutenção de turmas, onde os alunos podem ser matriculados
				\item Visualização de relatórios por aprendiz e por turma
				\item Retroação a respostas, onde o professor pode recuperar o contexto exato de cada resposta provida à ferramenta
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Método de Sequenciamento Adaptativo (MSA)}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Adapta a sequência de exercícios a ser apresentada de acordo com o nível cognitivo do aprendiz
				\item Para isso, todos os exercícios do OA devem ser ordenados por \textbf{grau de dificuldade} com base em estatísticas da turma
				\item O grau de dificuldade é denotado em uma escala contínua de 0 a 10, sendo que, quanto mais alto esse valor, mais difícil é considerada a questão
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Método de Sequenciamento Adaptativo (MSA) --- sequência mínima}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Define uma \textbf{sequência mínima} de exercícios no caso do estudante responder sempre corretamente
				\item Caso o aluno acerte um exercício, o número de exercícios a serem saltados na sequência é determinado pelo tamanho do passo (5)
				\item A sequência mínima sempre começa com o exercício mais fácil e sempre termina com o mais difícil, independente do aluno
				\item Um aluno com bom desempenho na resolução de questões responderá menos questões
				\item Um aluno com menor desempenho na resolução de questões responderá mais questões
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Método de Sequenciamento Adaptativo (MSA)}
			\begin{adjustwidth}{-2em}{-2em}
				\begin{figure}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.28]{imagens/arvore-exercicios.png}
					\caption{Árvore de sequenciamento de exercícios, com tamanho do passo igual a 4. Fonte:~\citeonline{Silva2015}}
				\end{figure}
			\end{adjustwidth}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Subtópicos}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item A ferramenta também considera subtópicos para o sequenciamento
				\item Devido ao sequenciamento, pode ocorrer de certos exercícios pertencentes a um determinado subtópico não serem exibidos
				\item O MSA garante que todos exercícios pertencentes a subtópicos criados pelo professor sejam vistos pelo estudante
			\end{itemize}
		\end{frame}

	\subsection{Justificativa}
		\begin{frame}{Justificativa}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item A ferramenta ADAPTFARMA não permitia que o autor vinculasse páginas de exercício com páginas de introdução
				\item Obrigatoriamente eram mostradas todas as páginas teóricas antes de todos os exercícios
				\item Além disso, o MSA não era capaz de mostrar apenas as páginas teóricas relevantes ao conteúdo do exercício a ser exibido em seguida
			\end{itemize}
		\end{frame}

		\begin{frame}{Justificativa}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Assim, a vinculação entre exercícios e introduções é interessante para estabelecer \textbf{pré-requisitos de exibição} para as páginas de exercício
				\item Melhora nos resultados da aprendizagem do conteúdo
			\end{itemize}
		\end{frame}

	\subsection{Objetivos}
		\begin{frame}{Objetivos}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Possibilitar a criação de OAs mais flexíveis e adaptáveis ao nível cognitivo do estudante
				\item Modificar o módulo de autoria para possibilitar a vinculação de um conjunto de páginas de teoria com um conjunto de páginas de exercícios
				\item Modificar o Método de Sequenciamento Adaptativo para identificar as páginas vinculadas
			\end{itemize}
		\end{frame}

	\subsection{Metodologia de Desenvolvimento}
		\begin{frame}{Metodologia de Desenvolvimento}
			\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
				\item Modelo iterativo e incremental
				\item O modelo iterativo e incremental propõe o desenvolvimento de software em iterações, onde em cada iteração realiza-se um incremento
				\item As manutenções realizadas são perfectivas, pois têm o objetivo de aprimorar o módulo de autoria e o MSA
			\end{itemize}
		\end{frame}

\section{Implementação}
	\begin{frame}{Considerações sobre Vinculação e Sequenciamento}
		\begin{itemize}
			\item Não foram estabelecidas dependências entre:
			\begin{itemize}
				\item introduções em relação a outras introduções
				\item exercícios em relação a outros exercícios
			\end{itemize}
			\vfill
			\item As vinculações são somente de exercícios em relação a introduções, de forma que um exercício pode ter várias introduções para representar os pré-requisitos desse exercício
			\vfill
			\item As vinculações são opcionais
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Implementação}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Módulo de autoria
			\item Método de Sequenciamento Adaptativo
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Modificações na modelagem orientada a objetos}
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.52]{imagens/models-modificado.pdf}
			\caption{Diagrama de classes modificado (ocultando as classes inalteradas)}
		\end{figure}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Modificações no módulo de autoria}
		\begin{figure}
			\vspace*{-0.25cm}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.29]{imagens/edicao-exercicio.png}
			\caption{Inclusão de \textit{checkboxes}}
		\end{figure}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Modificações no MSA --- versão anterior}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Anterior à implementação da solução, a ferramenta organizava introduções e exercícios de forma que todas as páginas de introdução viessem antes de todas as páginas de exercício
			\item Assim, o aprendiz tinha que ver todas as páginas teóricas antes de poder responder às questões
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Modificações no MSA --- versão atual}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item No estado atual de ADAPTFARMA, as páginas de introdução e páginas de exercícios ficaram estabelecidas de maneira intercalada
			\item Dessa forma, as introduções que são pré-requisitos de um determinado exercício vêm antes deste na sequência de páginas
			\item Propicia uma sequência de conteúdos mais dinâmica e menos entediante ao aprendiz
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Modificações no MSA --- caso um exercício não possuir pré-requisito}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Nesse caso, todas as introduções do OA são exibidas logo no início, seguindo a mesma proposta da versão anterior do algoritmo de sequenciamento
			\item Para o correto funcionamento das vinculações, todos os exercícios da sequência mínima devem ter pelo menos um ou nenhum pré-requisito
			\item Caso isso não aconteça, algumas introduções não serão exibidas
			\item Ou todos os exercícios da sequência mínima são vinculados ou nenhum deles é vinculado
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Modificações no MSA --- recuperação de pré-requisitos}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Após o aprendiz já ter respondido algum exercício, o MSA deve determinar o próximo exercício a ser mostrado
			\item Na versão anterior do MSA, o próximo exercício era simplesmente colocado no final da sequência de páginas
			\item No MSA atual, as páginas de introdução que são pré-requisitos ao exercício são recuperadas e então postas na sequência de páginas
			\item Após isso, o exercício em questão é colocado no final da sequência de páginas
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Modificações no MSA --- prevenção de páginas repetidas}
		Considerando três conjuntos (arrays) de páginas:
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item $pre\_requisitos$: páginas de introdução que são pré-requisitos de exibição ao exercício a ser apresentado
			\item $introducoes\_vistas$: páginas de introdução já apresentadas ao aprendiz
			\item $introducoes\_a\_serem\_vistas$: páginas de introdução que serão mostradas em decorrência da seleção do próximo exercício
		\end{itemize}

		Com o objetivo de obter as introduções a serem vistas antes do próximo exercício sem que nenhuma página se repita, foi implementada uma operação de diferença entre os conjuntos:
		\begin{center}
			$introducoes\_a\_serem\_vistas = pre\_requisitos \setminus introducoes\_vistas$
		\end{center}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Modificações no MSA --- ordem das introduções}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Mesmo com a vinculação entre as páginas, a ordem das páginas de introdução não é alterada
			\item A ordem de apresentação dessas páginas é estabelecida inteiramente pelo autor do OA
			\item Por padrão, prevalece a ordem de criação
			\item Mas pode ser modificada simplesmente arrastando-as na tela inicial do OA, sendo salva imediatamente no banco de dados
		\end{itemize}
	\end{frame}

\section{Testes}
	\begin{frame}{Testes --- OA escolhido}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Para a realização dos testes na ferramenta, foi escolhido o objeto de aprendizagem ``Aprendendo Logaritmos --- SI''
			\item OA voltado ao ensino de logaritmos, com total de 39 páginas
			\item 9 páginas de introdução e 30 páginas de exercício
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Testes --- turma escolhida}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item No trabalho de \citeonline{Silva2015}, esse material foi aplicado a duas turmas, ``1QAT2-MAT-SA'' e ``1MAT2-SI''
			\item Para o presente trabalho, a turma ``1MAT2-SI'' foi escolhida, composta de 34 alunos
			\item Logo, as estatísticas necessárias para o MSA determinar o grau de dificuldade dos exercícios presentes no OA já estão calculadas para essa turma
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Testes --- pré-requisitos estabelecidos}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\caption{Pré-requisitos dos exercícios do OA ``Aprendendo Logaritmos {-} SI''}
			\begin{tabular}{ll}
				\toprule
				\textbf{Nº do exercício} & \textbf{Pré-requisito} \\ \toprule
				13)                      & Introduções 1, 2, 3 \\
				30)                      & Introduções 1, 2, 3, 4 \\
				10)                      & Introduções 1, 2, 3, 4, 5 \\
				18)                      & Introduções 1, 2, 3, 4, 5, 6 \\
				19)                      & Introduções 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 \\
				15)                      & Introduções 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 \\
				2)                       & Introduções 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 \\ \bottomrule
			\end{tabular}
			\\~\\
			Fonte: O autor
		\end{table}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Testes}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Foi obtido a sequência mínima de exercícios (apresentada na tabela anterior), sendo calculada considerando o tamanho do passo como 5
			\item Todos os testes funcionais foram realizados com um aluno fictício cadastrado no sistema
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Testes}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Para cada mudança no algoritmo de sequenciamento, o atributo \texttt{answers} da tabela \texttt{User} do usuário de testes era zerado
			\item Todos os registros da tabela \texttt{AutoSequence}, que guarda as sequências de páginas dos OAs, eram deletados
			\item Logo após, o objeto de aprendizagem atrelado à sequência que se estava observando era executado novamente para testar a implementação modificada
			\item Comparava-se os títulos das páginas da sequência de teste com a sequência obtida previamente
		\end{itemize}
	\end{frame}

\section{Conclusão e Trabalhos Futuros}
	\begin{frame}{Conclusão}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Estabelecimento de pré-requisitos para exibição de exercícios
			\item Possível melhora no desempenho do aprendiz por meio da vinculação entre introduções e exercícios que estão relacionados entre si
			\item Torna o objeto de aprendizagem mais coeso, com uma estrutura mais dinâmica para o aprendiz
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Trabalhos Futuros --- resolução de questões}
		Ao longo do desenvolvimento, foram notados alguns pontos que podem ser aprimorados na ferramenta:
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item A versão atual de ADAPTFARMA só aceita um modo de entrada na resolução de questões: expressões algébricas ou aritméticas
			\item Desenvolvimento de um novo módulo ou componente que conte com \textit{plug-ins} que permitam configurar a ferramenta para corrigir exercícios de diferentes áreas do conhecimento de forma completa e não somente comparando o resultado final
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Trabalhos Futuros --- pré-requisitos de introduções}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item Páginas de introdução podem ter seus próprios pré-requisitos em relação a exercícios e até mesmo em relação a outras introduções
			\item Proporcionaria um ambiente de aprendizagem ainda mais lógico
			\item Diminuiria as chances de falha manual no sequenciamento
			\item Remove do professor a responsabilidade de ordenar qualquer tipo de página
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Trabalhos Futuros --- exibição de pré-requisitos}
		\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{\fill}
			\item O autor do OA deve acessar a página de edição de cada exercício para checar quais são seus pré-requisitos
			\item Uma possível melhoria nesse ponto seria a modificação na interface, exibindo todas as vinculações já na página inicial do OA
		\end{itemize}
	\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
	\bibliography{referencias}
\end{frame}

\end{document}
